

STATISTIQUE MATHÉMATIQUE – PARTIEL

M1 Mathématiques Fondamentales, Université Paris-Saclay
2024-2025

Lundi 17 février 2025
9h – 12h

Une feuille A4 recto manuscrite est autorisée en tant que support. La calculatrice n'est pas autorisée.

Avant de commencer :

- *Le sujet comporte quatre exercices indépendants. Il est demandé de les traiter dans l'ordre sur la copie.*
- *Des résultats pourront être admis d'une question sur l'autre, à la condition de l'écrire clairement.*
- *Une attention particulière sera portée aux questions d'interprétation, à la rigueur et à la précision de la rédaction.*
- *Le sujet est long et n'est pas nécessairement pensé pour être terminé dans son intégralité dans le temps imparti.*
- *Un barème indicatif est donné :*
 - Exercice 1 : 4 points,*
 - Exercice 2 : 8 points,*
 - Exercice 3 : 4 points.*
 - Exercice 4 : 4 points.*

Bon courage !

Exercice 1 – Fonction caractéristique des variables gaussiennes

Nous voulons montrer que, comme indiqué dans le cours, si $X \sim \mathcal{N}(\mu, \sigma^2)$, alors pour tout $t \in \mathbb{R}$,

$$\Phi_X(t) = \exp\left(i\mu t - \frac{\sigma^2}{2}t^2\right).$$

0. Montrer le résultat lorsque X est dégénérée ($\sigma = 0$). *Solution. Dans ce cas, $X + \mu$ presque sûrement, et $\Phi_X(t) = \mathbb{E}[e^{iXt}] = \exp(i\mu t)$.*

On suppose dans toute la suite que $\sigma > 0$.

1. Montrer que, pour tout $t \in \mathbb{R}$, on a

$$\Phi_X(t) = e^{it\mu} f_\sigma(t),$$

où

$$f_\sigma(t) := \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{\mathbb{R}} e^{i\sigma ty - y^2/2} dy.$$

Solution. Écrire simplement la définition de la fonction caractéristique et effectuer le changement de variables $y = \frac{x-\mu}{\sigma}$.

2. Montrer que, pour tout $t \in \mathbb{R}$, $f_\sigma(t) \in \mathbb{R}$, que f_σ est différentiable, et trouver une équation différentielle qu'elle satisfait. *Solution. Prendre le conjugué complexe et effectuer le changement de variable $y \rightarrow -y$. On peut utiliser la convergence dominée car chaque intégrande est différentiable par rapport à t , et*

$$\left| -\sigma \sin(\sigma ty) y e^{-y^2/2} \right|$$

est facilement majorée par une fonction intégrable. En effectuant une intégration par parties (en intégrant $ye^{-y^2/2}$), on obtient :

$$\begin{aligned} f'_\sigma(t) &= -\frac{\sigma}{\sqrt{2\pi}} \int_{\mathbb{R}} \sin(\sigma ty) y e^{-y^2/2} dy \\ &= 0 + \frac{\sigma}{\sqrt{2\pi}} \int_{\mathbb{R}} \sigma t \cos(\sigma ty) (-e^{-y^2/2}) dy \\ &= -\sigma^2 t f_\sigma(t). \end{aligned}$$

3. Conclure. *Solution. Nous avons la condition initiale $f_\sigma(0) = 1$. On résout l'équation différentielle précédente, ce qui donne $f_\sigma(t) = \exp(-\sigma^2 t^2/2)$. Le résultat est ainsi démontré.*
4. En déduire que si $X \sim \mathcal{N}(\mu, \sigma^2)$, et si $a, b \in \mathbb{R}$, alors

$$aX + b \sim \mathcal{N}(a\mu + b, a^2\sigma^2).$$

Solution. Il suffit d'écrire les fonctions caractéristiques et de reconnaître la forme souhaitée.

5. En déduire que si $X_1 \sim \mathcal{N}(\mu_1, \sigma_1^2)$, $X_2 \sim \mathcal{N}(\mu_2, \sigma_2^2)$ et que X_1 et X_2 sont indépendantes, alors

$$X_1 + X_2 \sim \mathcal{N}(\mu_1 + \mu_2, \sigma_1^2 + \sigma_2^2).$$

Solution. Il suffit d'écrire les fonctions caractéristiques et de reconnaître la forme souhaitée.

Exercice 2 – Estimation dans un modèle quasi-géométrique

On considère la variable aléatoire X prenant des valeurs dans $\mathbb{N} \cup \{-1\} = \{-1, 0, 1, 2, \dots\}$ avec la distribution suivante, paramétrée par $p \in]0, 1[$:

$$\mathbb{P}_p(X = -1) = p, \quad \text{et} \quad \forall k \geq 0, \mathbb{P}_p(X = k) = (1 - p)^2 p^k.$$

Nous considérons un modèle où (X_1, \dots, X_n) sont n variables aléatoires indépendantes de même loi que X .

Solution. Dans tout cet exercice, on rappelle les résultats classiques suivants. Pour $p \in]0, 1[$,

$$\sum_{k \geq 0} k p^k = p \sum_{k \geq 0} k p^{k-1} = \frac{p}{(1-p)^2}$$

et

$$\sum_{k \geq 0} k^2 p^k = p^2 \sum_{k \geq 0} k(k-1) p^{k-2} + p \sum_{k \geq 0} k p^{k-1} = \frac{2p^2}{(1-p)^3} + \frac{p}{(1-p)^2} = \frac{p(p+1)}{(1-p)^3}.$$

Suffisance dans le modèle

1. Calculer $\mathbb{E}_p[X_1]$ pour tout $p \in]0, 1[$. *Solution.* On a

$$\mathbb{E}_p[X_1] = -p + \sum_{k \geq 0} k(1-p)^2 p^k = -p + (1-p)^2 \frac{p}{(1-p)^2} = 0.$$

2. Montrer que la vraisemblance du modèle se met sous la forme

$$L(p, x_1, \dots, x_n) = (1-p)^{2n} \left(\frac{p}{(1-p)^2} \right)^{nU(x_1, \dots, x_n)} p^{nV(x_1, \dots, x_n)},$$

où

$$U(x_1, \dots, x_n) := \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \mathbb{1}_{x_i=-1} \quad \text{et} \quad V(x_1, \dots, x_n) := \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n x_i \mathbb{1}_{x_i \geq 0}.$$

Solution. On écrit

$$\begin{aligned} L(p, x_1, \dots, x_n) &= \prod_{i=1}^n p^{\mathbb{1}_{x_i=-1}} [(1-p)^2 p^{x_i}]^{\mathbb{1}_{x_i \geq 0}} \\ &= p^{\sum_{i=1}^n \mathbb{1}_{x_i=-1}} (1-p)^{2 \sum_{i=1}^n \mathbb{1}_{x_i \geq 0}} p^{\sum_{i=1}^n x_i \mathbb{1}_{x_i \geq 0}} \\ &= p^{nU} (1-p)^{2(n-nU)} p^{nV} = (1-p)^{2n} \left(\frac{p}{(1-p)^2} \right)^{nU} p^{nV}. \end{aligned}$$

3. En déduire une statistique suffisante du modèle. *Solution.* La densité jointe en $x = ((x_1, \dots, x_n))$ s'écrit d'après la question 2, sous la forme $h(x) g_p(U(x), V(x))$ avec $h : x \mapsto 1$ mesurable (constante) et $g_p(u, v) = (1-p)^{2n} \left(\frac{p}{(1-p)^2} \right)^{nu} p^{nv}$ mesurable. D'après le Théorème de Neyman-Fisher, (U, V) est une statistique suffisante.
4. Cette statistique est-elle complète ? Justifier. *Solution.* On a établi que les variables sont centrées dans la question 1. Mais $V - U$ n'est autre que la moyenne empirique.

En effet,

$$V - U = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (x_i \mathbb{1}_{x_i \geq 0} - \mathbb{1}_{x_i = -1}) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n x_i,$$

elle vérifie donc $\mathbb{E}_p[U - V] = n\mathbb{E}_p[X_1] = 0$ pour tout $p \in]0, 1[$, alors que $(u, v) \mapsto u - v$ n'est jamais nulle \mathbb{P}_p -presque partout. On en déduit que $(U(X), V(X))$ n'est pas complète.

Estimation par maximum de vraisemblance

5. Montrer que pour cette vraisemblance, il existe un unique estimateur du maximum de vraisemblance, noté \hat{p} , dont on donnera l'expression. *Solution.* Comme $p \in]0, 1[$, L est strictement positive, et on travaille donc avec $\ell = \log L$, qui s'écrit, en notant $x = (x_1, \dots, x_n)$:

$$\begin{aligned} \ell(p, x) &= 2n \log(1 - p) + nU(x) \log(p) - 2nU(x) \log(1 - p) + nV(x) \log(p) \\ &= n[2(1 - U(x)) \log(1 - p) + (U(x) + V(x)) \log(p)]. \end{aligned}$$

Cette fonction est dérivable en p sur $]0, 1[$, et

$$\ell'(p, x) = n \left[-\frac{2(1 - U(x))}{1 - p} + \frac{U(x) + V(x)}{p} \right].$$

On résout $\ell'(p, x) > 0$ qui est équivalent à $(1 - p)(U(x) + V(x)) > 2p(1 - U(x))$ c'est à dire $p < \frac{U(x) + V(x)}{2 + V(x) - U(x)} := p^*$ (le dénominateur n'est jamais nul car $2 + V(x) - U(x) \geq 2 + 0 - 1 = 1$). La fonction $p \mapsto \ell(p, x)$ est donc strictement croissante sur $]0, p^*[$ (éventuellement vide, si $U(x) = V(x) = 0$) puis strictement décroissante sur $]p^*, 1[$ (éventuellement vide, si $U(x) = 1$ et $V(x) = 0$). Elle admet un unique maximum global sur $]0, 1[$, l'estimateur du maximum de vraisemblance existe et est unique, donné par

$$\hat{p}(X) := \frac{U(X) + V(X)}{2 + V(X) - U(X)}.$$

On peut vérifier que $\hat{p}(X)$ est toujours dans $[0, 1]$: la positivité découle de celle de U et V et du fait que $2 + V(X) - U(X) \geq 2 + 0 - 1 = 1$, et $\hat{p}(X) \leq 1 \iff U(X) \leq 1$ ce qui est vrai.

6. Montrer que \hat{p} est fortement consistant. *Solution.* $\mathbb{1}_{X_1 = -1}$ est d'espérance finie p , et $X_1 \mathbb{1}_{X_1 \geq 0}$ est d'espérance finie

$$\sum_{k \geq 0} k(1 - p)^2 p^k = (1 - p)^2 \frac{p}{(1 - p)^2} = p.$$

Comme les variables X_1, \dots, X_n sont i.i.d., on peut appliquer la loi forte des grands nombres à U et à V qui donne les convergences $U \xrightarrow[n \rightarrow \infty]{p.s.} p$ et $V \xrightarrow[n \rightarrow \infty]{p.s.} p$. Comme la fonction $(u, v) \mapsto \frac{u+v}{2+v-u}$ est continue sur $[0, 1] \times \mathbb{R}_+$, on a $\hat{p}(X) \xrightarrow[n \rightarrow \infty]{p.s.} \frac{p+p}{2+p-p} = p$. L'estimateur \hat{p} est fortement consistant.

7. Montrer que \hat{p} est asymptotiquement normal. On donnera les paramètres de la loi normale correspondante en fonction de p . On pourra d'abord considérer la statistique

$$S = \frac{1}{2}(U + V)$$

et montrer qu'elle est asymptotiquement normale. *Solution.* Suivons l'indication et remarquons que S s'écrit $S(X) = \frac{1}{2n} \sum_{i=1}^n (\mathbb{1}_{X_i=-1} + X_i \mathbb{1}_{X_i \geq 0}) = \frac{1}{n} |X_1|/2$. Les X_i étant i.i.d. on peut appliquer le théorème central limite, sous réserve que $|X_1|$ soit bien dans L^2 . Vérifions cela par le calcul. Pour $p \in]0, 1[$,

$$\mathbb{E}_p[|X_1|] = p + \sum_{k \geq 0} k(1-p)^2 p^k = 2p,$$

d'où $\mathbb{E}_p[|X_1|/2] = p$, sans surprise. De plus

$$\mathbb{E}_p[|X_1|^2] = \mathbb{E}_p[X_1^2] = p + \sum_{k \geq 0} k^2(1-p)^2 p^k = p + \frac{p(p+1)}{1-p},$$

d'où $\text{Var}_p[|X_1|/2] = \frac{1}{4} \left(p + \frac{p(p+1)}{1-p} - 4p^2 \right) = \frac{p(1-2p+2p^2)}{2(1-p)}$. On a donc, d'après le théorème central limite :

$$\sqrt{n}(S - p) \xrightarrow[n \rightarrow \infty]{(d)} \mathcal{N} \left(0, \frac{p(1-2p+2p^2)}{2(1-p)} \right).$$

Puis, comme $U - V$ converge p.s. donc en probabilité vers 0, on aurait envie d'appliquer le Lemme de Slutsky pour établir que

$$\sqrt{n}(\hat{p} - p) = \sqrt{n} \left(\frac{2}{2 + V - U} S - p \right) \xrightarrow[n \rightarrow \infty]{(d)} \mathcal{N} \left(0, \frac{p(1-2p+2p^2)}{2(1-p)} \right).$$

Mais il faut être prudent. En effet,

$$\sqrt{n}(\hat{p} - p) = \sqrt{n} \left(\frac{2}{2 + V - U} - 1 \right) + \sqrt{n}(S - p)$$

et rien ne nous dit que $\sqrt{n} \left(\frac{2}{2 + V - U} - 1 \right)$ tende en loi vers 0. A vrai dire, c'est même faux, car on 'zoome' à l'échelle $1/\sqrt{n}$.

La solution demandait un peu plus de travail, est était aux frontières du programme vu ensemble. Une bonne façon de faire est d'établir la normalité asymptotique du vecteur aléatoire $(V + U, V - U)$. Cela s'établit apr le théorème central limite multidimensionnel qui s'écrit ici

$$\sqrt{n}((V + U, V - U) - (2p, 0)) \xrightarrow[n \rightarrow \infty]{(d)} \mathcal{N} \left((0, 0), \Sigma = \frac{2}{1-p} \begin{pmatrix} 1-2p+2p^2 & p^2 \\ p^2 & p \end{pmatrix} \right),$$

les coefficients de Σ sont obtenus grâce aux calculs suivants :

$$\text{Var}_\theta(X_1 \mathbb{1}_{X_1 \geq 0} + \mathbb{1}_{X_1 = -1}) = \text{Var}_\theta(|X_1|) = \frac{2(1-2p+2p^2)}{1-p},$$

$$\text{Var}_\theta(X_1 \mathbb{1}_{X_1 \geq 0} - \mathbb{1}_{X_1 = -1}) = \text{Var}_\theta(X_1) = p + \frac{p(p+1)}{1-p} = \frac{2p}{1-p},$$

$$\mathbb{E}_\theta[(X_1 \mathbb{1}_{X_1 \geq 0} - \mathbb{1}_{X_1 = -1})(X_1 \mathbb{1}_{X_1 \geq 0} + \mathbb{1}_{X_1 = -1})] = \mathbb{E}_\theta[X_1^2 \mathbb{1}_{X_1 \geq 0}] - p = \frac{p(p+1)}{1-p} - p = \frac{2p^2}{1-p}.$$

On applique ensuite la méthode delta multidimensionnelle à $g : (x, y) \mapsto \frac{x}{2+y}$ de gradient $\nabla_g(x, y) = (\frac{1}{2+y}, -\frac{x}{(2+y)^2})$, qui, évalué en $(2p, 0)$ donne $\nabla_g(2p, 0) = (\frac{1}{2}, -\frac{p}{2})$. On a

$$\sqrt{n}(\hat{p} - p) \xrightarrow[n \rightarrow \infty]{(d)} \mathcal{N}(0, v(p)),$$

$$\text{avec } v(p) = \left(\frac{1}{2}, -\frac{p}{2}\right) \Sigma \left(\frac{1}{2}, -\frac{p}{2}\right)^T = \frac{1}{1-p} \left(\frac{1}{2}, -\frac{p}{2}\right) (1 - 2p + 2p^2 - p^3, 0)^T = \frac{1-2p+2p^2-p^3}{2(1-p)} = \frac{1-p(1-p)}{2}.$$

Cas d'une observation : estimation UVMB

Dans tout le reste de l'exercice, nous nous focalisons sur le cas d'une seule observation ($n = 1$), et l'on note $X_1 = X$ pour alléger les notations.

8. Montrer que l'ensemble des estimateurs $T : \mathbb{N} \cup \{-1\} \rightarrow \mathbb{R}$ sans biais de p est un espace affine de dimension 1, que vous décrirez. On pourra commencer par caractériser l'ensemble

$$\mathcal{U}_0 := \{T : \mathbb{N} \cup \{-1\} \rightarrow \mathbb{R} \mid \forall p \in]0, 1[, \mathbb{E}_p[T(X)] = 0\}.$$

Solution. Suivons l'indication et prenons $U \in \mathcal{U}_0$. On a donc pour tout $p \in]0, 1[, \mathbb{E}_p[T(X)] = 0$, c'est à dire, en notant $\alpha = U(-1)$,

$$\begin{aligned} pU(-1) + (1-p)^2 \sum_{k=0}^{+\infty} U(k)p^k &= 0 \\ \iff (1-p) \sum_{k=0}^{+\infty} U(k)p^k &= -\frac{p}{1-p}\alpha \\ \iff \sum_{k=0}^{+\infty} U(k)p^k - \sum_{k=0}^{+\infty} U(k)p^{k+1} + \alpha &= -\frac{p}{1-p}\alpha \\ \iff \sum_{k=0}^{+\infty} (U(k) - U(k-1))p^k &= -\frac{1}{1-p}\alpha = -\sum_{k=0}^{+\infty} \alpha p^k, \end{aligned}$$

et par unicité des coefficients des séries entières sur le disque ouvert de convergence, on en déduit $U(k) - U(k-1) = -\alpha$ pour tout $k \geq 0$ et partant $U(k) = k\alpha$ pour tout $k \geq -1$. Autrement dit tout $U \in \mathcal{U}_0$ s'écrit $U = \alpha X$ avec $\alpha \in \mathbb{R}$. On a l'égalité de l'ensemble car $\alpha X \in \mathcal{U}_0$ pour tout $\alpha \in \mathbb{R}$ d'après la question 1. Comme l'ensemble \mathcal{U} des estimateurs sans biais de p est un espace affine de direction \mathcal{U}_0 qui est de dimension 1, et que $\mathbf{1}_{X=-1}$ est un point de cet espace, l'espace cherché s'écrit

$$\mathcal{U} = \mathbf{1}_{X=-1} + \text{Vect}_{\mathbb{R}}(X).$$

9. Que dire d'un estimateur UVMB de p ? *Solution.* Pour chercher un estimateur UVMB de p , nous cherchons $T \in \mathcal{U}$ de variance uniformément minimale. Pour $p \in]0, 1[,$ cherchons $\alpha \in \mathbb{R}$ tel que $T_\alpha := \mathbf{1}_{X=-1} + \alpha X$ soit de variance minimale. On a

$$\begin{aligned} \mathbb{E}_p[T_\alpha^2] &= p(1-p) + 2\mathbb{E}_p[\alpha X \mathbf{1}_{X=-1}] + \alpha^2 \mathbb{E}_p[X^2] \\ &= p(1-p) - 2\alpha p + \alpha^2 \left(p + \frac{p(p+1)}{1-p}\right), \end{aligned}$$

d'où

$$\text{Var}_p[T_\alpha] = p(1-p) - 2\alpha p + \alpha^2 \left(p + \frac{p(p+1)}{1-p}\right) - p^2,$$

qui est minimale en $\alpha = \frac{2p}{2(p + \frac{p(p+1)}{1-p})} = \frac{1-p}{2}$. Le α optimal dépend donc de p , ainsi il n'y a pas d'estimateur de variance minimale uniformément en p . Il n'existe pas d'estimateur UVMB de p .

10. Voyez-vous un lien entre la réponse à la question 9 et celle de la question 4 ? Interpréter. *Solution.* On a montré en question 4 que la statistique suffisante (U, V) n'est pas complète. Cela est compatible avec le résultat de la question 9. En fait, il n'y a pas de statistique suffisante et complète dans ce modèle, sinon, le théorème de Lehmann-Scheffé impliquerait l'existence (et l'unicité) d'un estimateur UVMB de p .

Exercice 3 – Information de Fisher dans un modèle linéaire gaussien

On considère le modèle statistique où X_1, \dots, X_n sont des variables réelles indépendantes, avec pour tout $1 \leq i \leq n$, $X_i \sim \mathcal{N}(\alpha + \beta t_i, 1)$, où les constantes $(t_i)_{1 \leq i \leq n}$ sont connues et $\alpha, \beta \in \mathbb{R}$ sont des paramètres inconnus.

- Donner une condition nécessaire et suffisante sur les t_i pour que le modèle soit identifiable. Interpréter. *Solution.* On observe des réalisations de Gaussiennes indépendantes de moyennes $\alpha + t_1\beta, \dots, \alpha + t_n\beta$. Si les t_i sont constants à t , le modèle est i.i.d. de loi $\mathcal{N}(\alpha + t\beta, 1)$ et la transformation $(\alpha, \beta) \mapsto (\alpha + t\beta, 0)$ est invariante pour le modèle, il n'est donc pas identifiable. S'il existe au moins deux valeurs de t_i distinctes, mettons $t_1 \neq t_2$ alors le système formé des équations $E_1 = \alpha + t_1\beta$ et $E_2 = \alpha + t_2\beta$ est inversible, et le modèle est identifiable.

Dans toute la suite, on se placera sous les conditions d'identifiabilité de la question 1.

- Déterminer la matrice d'information de Fisher $I(\alpha, \beta)$. Comment se traduit sur $I(\alpha, \beta)$ la condition de la question 1 ? Interpréter. *Solution.* On écrit la log-vraisemblance qui est bien définie et vaut $\ell(\alpha, \beta, x) = -\frac{n}{2} \log(2\pi) - \frac{1}{2} \sum_{i=1}^n (x_i - \alpha + t_i\beta)^2$, différentiable sur \mathbb{R}^2 et de gradient donné par $\nabla_{\alpha, \beta} \ell(\alpha, \beta, x) = \begin{pmatrix} \sum_{i=1}^n (x_i - \alpha + t_i\beta) \\ \sum_{i=1}^n t_i (x_i - \alpha + t_i\beta) \end{pmatrix}$. La matrice de covariance de $\nabla_{\alpha, \beta} \ell(\alpha, \beta, X)$ existe et vaut

$$I(\alpha, \beta) = \begin{pmatrix} n & \sum_{i=1}^n t_i \\ \sum_{i=1}^n t_i & \sum_{i=1}^n t_i^2 \end{pmatrix}.$$

A noter que l'information de Fisher est ici constante, et la matrice $I(\alpha, \beta)$ est (symétrique) et inversible si et seulement si $\det I(\alpha, \beta) \neq 0$ i.e.

$$n \sum_{i=1}^n t_i^2 \neq \left(\sum_{i=1}^n t_i \right)^2.$$

Mais par Cauchy-Schwarz, $n \sum_{i=1}^n t_i^2 \geq \left(\sum_{i=1}^n t_i \right)^2$ avec égalité si et seulement si (t_1, \dots, t_n) et $(1, \dots, 1)$ sont colinéaires c'est-à-dire si les t_i sont constants. La condition d'identifiabilité est donc la même que celle de l'inversibilité de $I(\alpha, \beta)$. C'est logique : si $I(\alpha, \beta)$ n'est pas inversible, elle l'est en aucun (α, β) (car elle est constante), et donc la log-vraisemblance parcourt localement dans un sous-espace de dimension 1. Il existe un sous-espace non trivial sur lequel la log-vraisemblance ne bouge pas quand bien même α et β bougent. Cela entraîne bien un problème d'identifiabilité.

- Donner une borne inférieure sur la variance de tout estimateur non biaisé de α , suffisamment lisse. Vous définirez ce que 'suffisamment lisse' veut dire. *Solution.* On vérifie aisément que $\mathbb{E}[\nabla_{\alpha, \beta} \ell(\alpha, \beta, X)] = 0$, la première condition du Théorème de Cramer-Rao est satisfaite. Pour l'autre condition, on doit imposer à l'estimateur T non biaisé de vérifier $\mathbb{E}[T(X) \nabla_{\alpha, \beta} \ell(\alpha, \beta, X)^T] = J_\phi(\alpha, \beta) = \begin{pmatrix} 1 & 0 \end{pmatrix}$, ici $\phi(\alpha, \beta) = \alpha$. La borne de Cramer-Rao donne qu'alors, pour de tels T et pour tout α, β ,

$$\text{Var}_{\alpha, \beta}(T) \geq J_\phi(\alpha, \beta) I(\alpha, \beta)^{-1} J_\phi(\alpha, \beta)^T$$

. On a, sous les conditions d'identifiabilité,

$$I(\alpha, \beta)^{-1} = \frac{1}{n \sum_{i=1}^n t_i^2 - (\sum_{i=1}^n t_i)^2} \begin{pmatrix} \sum_{i=1}^n t_i^2 & \sum_{i=1}^n t_i \\ \sum_{i=1}^n t_i & n \end{pmatrix}.$$

ce qui donne

$$\text{Var}_{\alpha, \beta}(T) \geq \frac{\sum_{i=1}^n t_i^2}{n \sum_{i=1}^n t_i^2 - (\sum_{i=1}^n t_i)^2}.$$

Cette borne est d'autant plus grande que les t_i sont grands et proches les uns des autres: c'est logique, l'estimation de α est plus difficile car la partie en $t_i \beta$ prend plus de signal.

4. Supposons que l'on connaît β . Donner dans ce cas une borne inférieure sur la variance de tout estimateur non biaisé de α suffisamment lisse. *Solution.* Dans ce cas $I(\alpha) = n$ et la borne est unidimensionnelle, elle s'écrit

$$\text{Var}_{\alpha, \beta}(T) \geq \frac{1}{n}.$$

On peut remarquer que l'estimateur de la moyenne empirique, recentré par les $t_i \beta$, est alors efficace.

5. Comment les bornes inférieures des questions 3 et 4 se comparent-elles ? Interpréter. *Solution.* On a par comparaison immédiate que $\frac{\sum_{i=1}^n t_i^2}{n \sum_{i=1}^n t_i^2 - (\sum_{i=1}^n t_i)^2} \geq \frac{1}{n}$. En effet, on s'attend à bien mieux pouvoir estimer α si l'information sur β est donnée. Cela est compatible avec les bornes obtenues.

Exercice 4 – Estimation UVMB avec deux observations

On considère un modèle où X_1 et X_2 sont deux variables i.i.d. de même loi, ayant une densité par rapport à la mesure de comptage sur \mathbb{N} donnée par

$$\forall x \in \mathbb{N}, f_\theta(x) = (x+1)\theta^2(1-\theta)^x,$$

avec θ inconnu dans $\Theta :=]0, 1[$.

1. Déterminer $\mathbb{E}_\theta \left[\frac{1}{X_1+1} \right]$ pour tout $\theta \in \Theta$. *Solution.*

$$\mathbb{E}_\theta \left[\frac{1}{X_1+1} \right] = \sum_{x \geq 0} \theta^2(1-\theta)^x = \theta.$$

2. Montrer que $X_1 + X_2$ est une statistique suffisante. *Solution.* On écrit la densité jointe de (X_1, X_2) . Pour tout $x, y \in \mathbb{N}$, $f_\theta(x, y) = \underbrace{(x+1)(y+1)}_{h(x,y)} \underbrace{\theta^4(1-\theta)^{x+y}}_{=g_\theta(x+y)}$ et on applique le théorème de Neyman-Fisher.

3. Déterminer la loi de $X_1 + X_2$ et montrer que $X_1 + X_2$ est complète. *Solution.* La loi de $X_1 + X_2$ s'obtient par convolution et a pour densité, pour tout $n \in \mathbb{N}$, $g_\theta(n) = \sum_{k=0}^n f_\theta(k)f_\theta(n-k) = \theta^4(1-\theta)^n \sum_{k=0}^n (k+1)(n-k+1) = \frac{1}{6}\theta^4(1-\theta)^n(n+1)(n+2)(n+3)$, après des calculs classiques. La complétude vient ensuite. Soit $g : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{R}$ telle que $\mathbb{E}_\theta[g(X_1 + X_2)] = 0$ pour tout $\theta \in \Theta$. Cela entraîne, pour tout $\theta \in \Theta$,

$$\sum_{n \geq 0} (1-\theta)^n(n+1)(n+2)(n+3)g(n) = 0 = \sum_{n \geq 0} 0 \times (1-\theta)^n,$$

par identification des coefficients d'une série entière (en $1 - \theta$) sur son disque ouvert de convergence, on a pour tout $n \geq 0$, $(n+1)(n+2)(n+3)g(n) = 0$ donc $g(n) = 0$. La statistique $X_1 + X_2$ est complète.

4. Montrer qu'il existe un unique estimateur UVMB de θ , et donner son expression. On commencera par déterminer la densité jointe de $(X_1, X_1 + X_2)$. *Solution.* On suit l'indication. Regardons la densité jointe de $(X_1, X_1 + X_2)$. Pour tout $n, m \in \mathbb{N}$, $\mathbb{P}_\theta((X_1, X_1 + X_2) = (n, m)) = \mathbb{1}_{m \geq n} f_\theta(n) f_\theta(m-n) = \theta^4 (1-\theta)^m (n+1)(m-n+1) \mathbb{1}_{m \geq n}$. Cela donne une densité conditionnelle de X_1 sachant $X_1 + X_2$ qui s'écrit

$$f_\theta(x | m) = \mathbb{1}_{x \leq m} \frac{\theta^4 (1-\theta)^m (x+1)(m-x+1)}{\frac{1}{6} \theta^4 (1-\theta)^m (m+1)(m+2)(m+3)} = \mathbb{1}_{x \leq m} \frac{6(x+1)(m-x+1)}{(m+1)(m+2)(m+3)}.$$

On peut dès lors évaluer l'estimateur Rao-Blackwellisé

$$\begin{aligned} \mathbb{E}_\theta \left[\frac{1}{X_1 + 1} \mid X_1 + X_2 = m \right] &= \sum_{x=0}^m \frac{1}{x+1} \frac{6(x+1)(m-x+1)}{(m+1)(m+2)(m+3)} \\ &= \frac{6}{(m+1)(m+2)(m+3)} \sum_{x=0}^m (m-x+1) \\ &= \frac{6}{(m+1)(m+2)(m+3)} \frac{(m+1)(m+2)}{2} = \frac{3}{m+3}. \end{aligned}$$

$X_1 + X_2$ étant complète, d'après le cours, il existe un unique estimateur UVMB de θ , donné par

$$\hat{\theta} = \frac{3}{3 + X_1 + X_2}.$$

Fin du sujet.